\section{堆}
\subsection{左偏树}
\index{L!Leftist Tree}
左偏树（Leftist Tree）也是一种二叉堆，核心操作是$merge$函数，
它可以以$O(\lg n)$合并两棵左偏树。

定义外节点为没有左子树或右子树的节点。对于左偏树的每一个节点，维护其到子树外节
点的最近距离，其中外节点的$dist=0$，$null$的$dist=-1$（其实没必要太严格，
差不多平衡就够了）。

左偏树具有左偏性质：
\begin{property}\label{LTC}
    $dist_l \geq dist_r$
\end{property}

由此定义可得到一个推论：

\begin{inference}
    $dist_u=min(dist_l,dist_r)+1=dist_r+1$
\end{inference}

考虑一棵距离为$k$的左偏树的最小节点数，得到以下定理：

\begin{theorem}
    一棵距离为$k$的左偏树为满二叉树时节点数最少，有$2^{k+1}-1$个节点。
\end{theorem}

由此得到推论~\ref{LTI}：

\begin{inference}\label{LTI}
    一棵节点数为$n$的左偏树，距离最大为$[lg(n+1)-1]$。
\end{inference}

先给出引理~\ref{LTL}：

\begin{lemma}\label{LTL}
    左偏树的最右链恰好有一个外节点。
\end{lemma}

证明：由于左偏树是一棵树，最右链至少有一个外节点；若存在两个及以上的外节点，则
对于某个非深度最深的点，必有右子树（否则链就断了），却没有左子树（由外节点定义可知），
与性质~\ref{LTC}矛盾。

由推论~\ref{LTI}与引理~\ref{LTL}可得如下定理：

\begin{theorem}\label{LTT}
    一棵由$n$个节点组成的左偏树最右链最多有$[lg(n+1)]$个节点。
\end{theorem}

以上证明参考了阿波罗2003的博客\footnote{
    浅谈左偏树 - 阿波罗2003
    \url{https://www.cnblogs.com/yyf0309/p/LeftistTree.html}
}。

我原来的简单理解：对于左偏树中的每一个节点，维护其子树高度。每次$merge$时先往右子树塞，
若右子树的深度比左子树的深度更大，就把左子树换过来塞。以此保证树的高度尽可能小。

$merge(u,v)$的操作如下：

\begin{enumerate}
    \item 如果$u$或$v$有一个为$null$则返回另一个节点；
    \item 若$v$应该在$u$的上一层则$swap(u,v)$；
    \item 递归将节点$v$的子树与$u$的右子树合并；
    \item 若$dist_l<dist_r$则$swap$左右子树；
    \item 更新节点$u$的距离$dist_u=dist_r+1$；
    \item 返回该树的根$u$。
\end{enumerate}

根据定理~\ref{LTT}可得$merge$的复杂度为$O(lgn)$。

代码如下（以大根堆为例）：

\begin{lstlisting}[title=merge]
int merge(int u, int v) {
    if (u && v) {
        if (T[u].val < T[v].val)
            std::swap(u, v);
        T[u].r = merge(T[u].r, v);
        if (T[T[u].l].dis < T[T[u].r].dis)
            std::swap(T[u].l, T[u].r);
        T[u].dis = T[T[u].r].dis + 1;
    }
    return u | v;
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{修改}
\begin{itemize}
    \item 插入节点时，新建一个只有插入元素的堆，然后合并两个堆。
    \item 删除节点时，合并堆顶左右儿子表示的子堆。
\end{itemize}

\subsection{斜堆}
斜堆的操作与左偏树差不多，它们的区别是斜堆不维护到外节点的最近距离，
而是在每一次$merge$时简单地$swap$左右子树。
\subsection{可删堆}\label{MultiSet}
一个简单的方法是使用$std::multiset$，但是其常数很大；
更保险的做法是使用两个优先队列（已加入/已删除）来完成操作：
\begin{itemize}
	\item 加入时将元素加入``已加入堆''；
	\item 删除时将元素加入``已删除堆''；
	\item 取堆顶时，若两堆堆顶相等则弹出，直到两堆堆顶不相等，返回``已加入堆''
	      的堆顶。
\end{itemize}
