\section{动态树}
\index{L!Link-Cut Tree}
\subsection{常规操作}
动态树是一堆splay组成的森林，主要以$access$和$makeRoot$操作为基础，
可以实现$link,cut,split,find$等功能。
LCT的splay用来维护以深度为关键字的重链信息。

\subsubsection{splay部分}
与常规splay的不同之处在于LCT中的splay的根也是有父亲的，指向另一棵splay的
节点，在此使用辅助函数$isRoot(u)$来判断节点$u$是不是splay的根。为了实现LCT
的$access$功能，需要支持区间翻转。

\begin{lstlisting}[title=splay]
int getPos(int u) {
    return u == T[T[u].p].c[1];
}
bool isRoot(int u) {
    int p = T[u].p;
    return T[p].c[0] != u && T[p].c[1] != u;
}
#define ls T[u].c[0]
#define rs T[u].c[1]
void pushDown(int u) {
    if (T[u].rev) {
        std::swap(ls, rs);
        T[ls].rev ^= 1;
        T[rs].rev ^= 1;
        T[u].rev = false;
    }
}
void update(int u);
void connect(int u, int p, int c) {
    T[u].p = p;
    T[p].c[c] = u;
}
void rotate(int u) {
    int ku = getPos(u);
    int p = T[u].p;
    int kp = getPos(p);
    int pp = T[p].p;
    int t = T[u].c[ku ^ 1];
    T[u].p = pp;
    if (!isRoot(p))
        T[pp].c[kp] = u;
    connect(t, p, ku);
    connect(p, u, ku ^ 1);
    update(p);
    update(u);
}
void push(int u) {
    if (!isRoot(u)) push(T[u].p);
    pushDown(u);
}
void splay(int u) {
    push(u);
    while (!isRoot(u)) {
        int p = T[u].p;
        if (!isRoot(p))
            rotate((getPos(u) == getPos(p)) ? p : u);
        rotate(u);
    }
}
\end{lstlisting}
\subsubsection{access}
$access(u)$的功能是使节点$u$与其LCT的根在同一棵$splay$内，
此时节点$u$是根节点重链中深度最大的点（已经和原来到儿子的边断开）。

具体操作如下：

\begin{enumerate}
    \item 将节点$u$翻转到其所在$splay$的根；
    \item 删除节点$u$的右子树，即断开与重儿子的连边，更新节点$u$;
    \item 跳到节点$u$的父亲节点，并翻转其至根；
    \item 把以$u$为根的链挂到父节点的右子树位置上，
        该操作自动断开父节点到原来重儿子的连边，更新；
    \item 重复步骤3合并重链直至合并到根节点为止。
\end{enumerate}

代码：
\begin{lstlisting}[title=access]
void access(int u) {
    int v = 0;
    do {
        splay(u);
        rs = v;
        update(u);
        v = u;
        u = T[u].p;
    } while(u);
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{makeRoot}
$makeRoot(u)$的功能是把节点$u$翻转为整棵LCT的根。

具体操作如下：

\begin{enumerate}
    \item 打通节点$u$到根节点的路径,并使节点$u$成为splay的根；
    \item 由于节点$u$是splay中深度最大的节点，翻转整棵splay后就可以使
    节点$u$成为根了。
\end{enumerate}

代码：

\begin{lstlisting}[title=makeRoot]
void makeRoot(int u) {
    access(u);
    splay(u);
    T[u].rev ^= 1;
    pushDown(u);
}
\end{lstlisting}
\subsubsection{split}
若要提取$u-v$的路径,$makeRoot(u),access(v),splay(v)$后，节点$v$的子树
就保存了$u-v$的路径信息。
\subsubsection{find}\label{LCTFind}
首先$access(u),splay(u)$让$u$成为LCT根所在的splay的根。
根节点就是splay的最小节点（注意推送翻转标记）。

有些毒瘤出题人可能会卡找最小节点的过程，因此在find找到根节点$u$后再执行一次
$splay(u)$。{\bfseries 注意如果$cut$中使用了$find$，调用$find$后
$u$在根位置，$cut$后续代码需要稍微修改。}

该坑源自FlashHu的博客\footnote{
    LCT总结——概念篇+洛谷P3690[模板]Link Cut Tree(动态树)（LCT，Splay）
    \url{https://www.cnblogs.com/flashhu/p/8324551.html}
}。
\subsubsection{link}
$makeRoot(u)$后使$T[u].p=v$，注意在link前要进行连通性检测。
\subsubsection{cut}

\begin{itemize}
    \item 若保证$u,v$连接，则split后令$T[u].p=T[v].c[0]=0$
    （节点$v$深度最大，因此只需和左子树断开），注意要更新节点$v$。
    \item 若不保证$u,v$连接，则在$makeRoot(u)$后检查以下条件：
    \begin{itemize}
        \item 节点$v$所在LCT的根是$u$；
        \item 节点$u$的父亲是$v$(查根时执行完$find(v)$后节点$v$已经是
        节点$u$所在splay的根)；
        \item 节点$v$的左儿子是$u$；
        \item 节点$u$没有右儿子（若有则说明$u-v$中有其他节点）。
    \end{itemize}
    由于$find(v)$隐式执行了$access(v),splay(v)$,只需令
    $T[u].p=T[v].c[0]=0$。
\end{itemize}

以上内容参考了Saramanda的博客\footnote{
    LCT（Link-Cut Tree）详解（蒟蒻自留地）
    \url{https://blog.csdn.net/saramanda/article/details/55253627}}。

\subsection{技巧/常见方法}
\subsubsection{DSU优化连通性检测}
如果可以保证处于同一连通块内的点不会再次分离（允许临时分离，比如动态MST在环上换边时），
可以使用本章~\ref{DSU}节所述的并查集代替~\ref{LCTFind}中昂贵的$find$。
\subsubsection{使用access进行从某节点到根的路径的染色}
$access(u)$后节点$u$到根节点的路径上的点在同一棵splay内，可用于
模拟染色过程。

参见[SDOI2017]树点涂色\footnote{【P3703】[SDOI2017]树点涂色 - 洛谷
    \url{https://www.luogu.org/problemnew/show/P3703}}。
\subsubsection{动态LCA}
注意link/cut操作不能换根，换根会使树的形态改变导致LCA不同。
求节点$u,v$的LCA时，首先$access(u)$开辟一条链，类似地$access(v)$再开辟一条链，
$access(v)$时会与$access(u)$的链相交，交点即为LCA。在实现时可以直接令$access$函数
返回$v$值作为与上一条链的交点（当$while(u)$为false时，说明在$u=T[u].p$之前的$u$是
链的交汇点，然而过程退出前将$u$赋给了$v$）。

板子：SP8791 DYNALCA
\lstinputlisting{Source/Source/LCT/SP8791.cpp}
\subsubsection{LCT维护边权信息}
把边当做节点，与两端点相连，端点点权为0。边的节点编号最好为边编号+端点数，
以便于得到原边编号并断开端点连接。
\subsubsection{LCT维护子树信息}
该方法主要用于解决{\bfseries 不断换根且子树无修改}的问题。若子树有修改则用TopTree
向轻儿子下放标记。

普通LCT只维护了一条链的信息，即splay内信息。维护子树信息的关键在于显式地将
虚子树（虚边儿子的子树）信息累加入自身信息中。每个节点维护2个数据，一个是
虚子树贡献，另一个是贡献总和。update时顺带累加虚子树贡献。

考虑哪些操作会改变虚实子树：
\begin{itemize}
    \item access：在$rs=v$处将虚子树贡献中$v$的贡献改为$rs$的贡献。
    \item makeRoot、find、split等变换树的形态的操作除access部分外无影响，
    无需特殊处理。
    \item link：令$T[u].p=v$会导致$v$及其祖先都需要更新贡献，可以``$split(u,v)$''
    后将$v$换到链顶后把$u$的贡献累加到$v$的虚子树贡献中，最后执行$T[u].p=v,update(v)$。
    如此只影响到了$v$的信息。
    \item cut:$u,v$在同一棵splay内，除access部分外无影响。
\end{itemize}

{\bfseries 注意节点与虚儿子一定连接，但不一定与实儿子连接。}对于简单的情况
不必考虑这个事实，比如「BJOI2014」大融合中的子树节点数。但像LOJ\#558
「Antileaf's Round」我们的 CPU 遭到攻击这种题，子树黑点数的变化会导致子树
黑点距离和发生变化，因为实儿子不一定与自己相连。

接下来以此题为例讨论解决方法：

在查询时需要$access(u),splay(u)$，此时$u$必定在端点上。
虽然自己的实儿子与自己不一定相连，但是自己的左实儿子和虚儿子到链的右端以及右实儿子和虚儿子
到链的左端一定经过自己。考虑维护自己的子树到splay中{\bfseries 实子树对应的链}的左端/右端
的距离和。
\begin{itemize}
    \item 查询时把$access(u),splay(u)$后$u$自己就是链的右端，并且$u$的子树是全的，
    $u$到链右端的距离和就是答案。
    \item 维护子树信息仍然使用上述方法。
    \item 访问到左右端点的信息时注意提前下传翻转标记，下传翻转标记时同时把{\bfseries
    左右端信息交换}。
\end{itemize}

代码如下：
\lstinputlisting{Source/Source/LCT/LOJ558.cpp}

\subsubsection{LCT维护图上信息}
若动态图只加边不删边，仍旧可以使用LCT维护图上信息，关键是``可缩点''。

额外维护2个DSU，一个维护连通性，另一个维护{\bfseries 双连通性}。
当且仅当两个点双连通时才缩为一点，即第二个DSU指示该点的$id$。

每次访问父亲时都使用父亲的缩点$id$代替，其它操作不变。

关键在于$link$操作的处理，$link$前若两点未连通，执行普通$link$并标记第一个DSU。
否则$split(u,v)$拆出$u-v$的链，遍历整棵splay将其所有点的贡献累加到点$v$上，然后把
第二个DSU中的$id$置为$v$。{\bfseries 注意设置位置是原$id$，缩点后$v$的左右儿子要置0。}

上述内容参考了neither\_nor\footnote{
    LCT维护子树信息（子树信息LCT） LCT维护边权（边权LCT） 知识点讲解
    \url{https://blog.csdn.net/neither\_nor/article/details/52979425}
}和GuessYCB\footnote{
    LCT 模板及套路总结
    \url{https://www.cnblogs.com/GuessYCB/p/8330024.html}
}的博客。

\subsubsection{共价大爷游长沙技巧}
例题：UOJ\#207.共价大爷游长沙

需要不断给一棵树换边，判断给定路径是否全部经过某条边。

我原先的想法是每次增删路径时，在端点处打标记，查询时统计两边子树端点数。
这个想法是错的：考虑有两条路径都经过一条边，如果将这两条路径的一个端点交换，
在LCT上的标记还是一样的。

但是这个想法离正解已经很接近了。注意这里的问题是``判定‘'而不是``统计''，
考虑给每条路径随机一个权值，增删路径时在端点处异或该权值，查询端点子树异或和，
判断其是否为路径异或和。
