\section{弦图}
以下所述的图均为无向图。
\subsection{相关概念}
\subsubsection{团}
\index{C!Clique}
图$G$的子图$G'=(V',E')$，$G'$是$V'$的完全图。
\subsubsection{极大团}
\index{M!Maximal Clique}
一个不是其它团的子集的团。
\subsubsection{最大团}
\index{M!Maximum Clique}
点数最大的团。记最大团的大小为团数$\omega{G}$。
\subsubsection{最小染色}
\index{M!Minimum Coloring}
$\chi(G)$为使得相邻点颜色不同的最小颜色数。
\subsubsection{弦}
\index{C!Chord}
连接环中不相邻两点的边。
\subsubsection{弦图}
\index{C!Chordal Graph}
图中任意长度大于3的环都至少有一根弦。
\subsubsection{诱导子图}
\index{I!Included Subgraph}
诱导子图$G'=(V',E')$，其中$V'\subseteq V,E'=\{(u,v)|u,v\in V',(u,v)\in E\}$。
\begin{lemma}
    弦图的诱导子图仍然是弦图。
\end{lemma}
\subsection{弦图判定}
\subsubsection{单纯点}
\index{S!Simplicial Vertex}
点$u$为单纯点当且仅当点$u$以及其邻接点构成的诱导子图是一个团。
\begin{lemma}
    弦图至少有一个单纯点，若其不为完全图则至少有两个不相邻的单纯点。
\end{lemma}
\subsubsection{完美消除序列}
\index{P!Perfect Elimination Ordering}
点集的序列$v_1,v_2,\cdots,v_n$是完美消除序列当且仅当$v_i$在$\{v_i,v_{i+1},\cdots,v_n\}$
的诱导子图上是单纯点。
\begin{theorem}
    图$G$是弦图当且仅当其存在完美消除序列。
\end{theorem}
充分性：使用数学归纳法假设弦图的真诱导子图有完美消除序列，由上文两个引理得
该弦图的完美消除序列可由单纯点$u$+剩余点的诱导子图的完美消除序列得到。

必要性：设出现在完美消除序列中的某点为$u$，根据完美消除序列的定义得与$u$相连的所有点中
点对之间有连边，故不存在长度$>3$的无弦环。
\subsubsection{朴素判定算法}
每次找到一个单纯点$v$并加入完美消除序列中，然后删除$v$及其连边。
直到所有点都被删除或找不到单纯点为止。时间复杂度$O(n^4)$。
\subsubsection{最大势算法}
维护每个点是否被标号以及相邻标号点的数量。每次选择未被标号且相邻已标号点数量
最多的点标号。序列顺序与标号顺序相反。使用链表而不是优先队列实现，时空复杂度为$O(n+m)$。

\begin{theorem}
    若该图是弦图，则最大势算法生成的是完美消除序列。
\end{theorem}
证明留坑待补。
\index{*TODO!最大势算法正确性证明}

接下来要判断这个序列是否为完美消除序列。设$v_i$与${v_{i+1},v_{i+2},\cdots,v_n}$中
的$u_1,u_2,\cdots,u_k$相邻，仅需检查$u_1$是否与$u_2,\cdots,u_k$是否全相邻
（若全相邻则不仅保证了$u_1$到$u_2,\cdots,u_k$的相邻，
还会触发$u_2$到$u_3,\cdots,u_k$的检查，以此类推可以遍历到整个团的边）。
时间复杂度$O(n+m)$。

模板：
\lstinputlisting{Source/Templates/MCS.cpp}
\subsection{弦图的极大团}
\begin{theorem}
弦图的极大团一定是某个点$u_i$及其在完美消除序列的后缀\\${u_{i+1},\cdots,u_n}$上的邻接点
构成的诱导子图。
\end{theorem}
证明：

设弦图的某个极大团的点集为$V$，记$v$为点集$V$中在完美消除序列最前端的
点，$V'$为$v$及其序列后缀邻接点组成的集合，有$V\subseteq V'$。
又因为集合$V'$的诱导子图是团，而$V$的诱导子图是极大团，所以$V=V'$。
\begin{inference}
    弦图最多有$n$个极大团。
\end{inference}

接下来仅需枚举每个点，查看其对应诱导子图是否为极大团。
统计每个节点的后缀邻接点数$C$，记点$u$的第一后缀邻接点为$v$，
点$v$对应的团不是最大团当且仅当$C_v+1\leq C_u$。
\subsection{弦图的点染色}
即求弦图的最小染色数$\chi(G)$。

求出完美消除序列后从后往前贪心染色，事实上由于完美消除序列的性质，节点$u$的染色编号为$C_u+1$。
这里求出的颜色数实际上为弦图的团数。
又因为团数$\leq$色数，而求出的颜色数$\geq$色数，所以团数$=$色数。
\begin{theorem}
    最大团数=最小染色数
\end{theorem}

模板（HNOI2008 神奇的国度）：
\lstinputlisting{Source/Source/ChordAndMCS/3196.cpp}
\subsection{弦图的最大独立集与最小团覆盖}
求出完美消除序列后从前往后贪心选择节点。

\begin{theorem}
    最大独立集=最小团覆盖
\end{theorem}

最小团覆盖即为最大独立集中的每个点对应点集的并。

证明留坑待补。
\index{*TODO!弦图相关性质证明}
\subsection{区间图}
\index{I!Interval Graph}
给定若干个区间，将每个区间当做一个点，两点有边当且仅当两区间有交集，这样的图
称为区间图。区间图也是弦图，因为区间图不存在长度>3的无弦环。

\paragraph{最大不重叠区间} 该题原有贪心解法。可以建出区间图后求弦图最大独立集。
当然这题有贪心解法意味着我们不必建出实际的区间图，可以直接使用贪心解法生成一个完美消除序列：
按照右端点升序排序。

\paragraph{积木下落问题}
有一堆积木，每个积木有一个起始释放的水平坐标范围，它们的高度均为1，
选择积木下落顺序使得积木总高度最小。

这其实是区间图最小染色问题，因为区间相交的积木不可以同时下落。

上述内容参考了陈丹琦在WC2009上的讲稿《弦图与区间图》\cite{chord}。
