\section{杂讲}
\subsection{竞赛图}
\index{T!Tournament}
竞赛图是一个无向完全图被定向后得到的图。
\begin{theorem}
	竞赛图缩点后是一条链。
\end{theorem}
\subsubsection{竞赛图判定}
竞赛图可以用来指示两两选手比赛的胜负，判定比分是否
合法即判定是否存在合法的竞赛图。
\index{L!Landau's Theorem}
\begin{theorem}[Landau's Theorem]
	对于一个有序的竞赛图度数序列/得分序列$0\leq s_1 \leq s_2 \leq \cdots \leq s_n$，
	有$\displaystyle \forall 1\leq k\leq n,\sum_{i=1}^k{s_i}\geq \binomial{k}{2}$
	，当$k=n$时等号必须成立。
\end{theorem}
对度数/胜利场数排序后逐个判断其合法性。
\subsection{最小平均值环}
对于一个有向图，找出平均值最小的环。

类似于分数规划的思想，对平均值进行二分，将所有边权减去二分值，
若存在负环则说明存在环的平均值小于该二分值。
\subsection{平面图性质}
\index{P!Planar Graph}
以下仅讨论$V\geq 3$的情况：
\begin{property}
	$E\leq 3V-6$
\end{property}
\begin{property}
	$F\leq 2V-4$
\end{property}
使用这些性质可以限制边数以加速平面图判定。

上述内容参考了Wikipedia-EN\footnote{Planar graph - Wikipedia
	\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Planar\_graph}
}
\subsection{拓扑排序判环}
若拓扑排序无法使得所有点都入队则说明存在环。
可以通过枚举点，将其度数-1取得删掉一条边的效果。
例如CF915D Almost Acyclic Graph：
\lstinputlisting{Source/Source/TopSort/CF915D.cpp}
\subsection{Lindström–Gessel–Viennot Lemma}
\index{L!Lindström–Gessel\\–Viennot Lemma}
给定一个DAG，以及$n$个起点$a_1,a_2,\cdots,a_n$和对应终点$b_1,b_2,\cdots,b_n$，
求这$n$条点不相交（包括终点）路径的方案数。

根据Lindström–Gessel–Viennot Lemma,记$e(a_i,b_j)$为$a_i\rightarrow b_j$的
路径方案数，答案为\begin{displaymath}
	det\left(\left[\begin{array}{cccc}
			e(a_1,b_1) & e(a_1,b_2) & \cdots & e(a_1,b_n) \\
			e(a_2,b_1) & e(a_2,b_2) & \cdots & e(a_2,b_n) \\
			\vdots     & \vdots     & \ddots & \vdots     \\
			e(a_n,b_1) & e(a_n,b_2) & \cdots & e(a_n,b_n) \\
		\end{array}\right]\right)
\end{displaymath}
\subsubsection{推广}
实际上$e(a_i,b_j)$为$a_i\rightarrow b_j$的所有路径上边权积之和，
类似Matrix-Tree定理扩展的讨论（参见第~\ref{MatrixTree}节）可扩展到边权相关问题。

上述内容参考了Wikipedia-EN\footnote{
	Lindström–Gessel–Viennot lemma - Wikipedia
	\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Lindstr\%C3\%B6m\%E2\%80\%93Gessel\%E2\%80\%93Viennot\_lemma}
}。
\subsection{三元环计数}
给定一个$n$个点$m$条边，无重边无自环的无向图，求无序三元组$(i,j,k)$的个数，其中且两两有边。

算法步骤如下：
\begin{itemize}
	\item 对无向图的边进行重定向，度数大的点连向度数小的点，若度数相同则编号小的点连向
	编号大的点（反向也可以）。
	\item 枚举点$u$，将$u$的邻接点标为已访问，再枚举$u$的邻接点$v$，枚举$v$的邻接点$w$，
	若$w$被$u$访问，则$(u,v,w)$是一个合法三元组。
\end{itemize}

该算法可以保证不重不漏地计数。若$n,m$同阶，时间复杂度$O(m\sqrt{m})$。

正确性与时间复杂度参见KingSann的博客\footnote{
	不常用的黑科技——「三元环」
	\url{https://www.cnblogs.com/KingSann/p/9590525.html}
}。

\subsubsection{竞赛图与三元环}
\begin{theorem}
	竞赛图要么是一个拓扑图，要么存在三元环。
\end{theorem}

记点数为$n$，点$u$的出度为$out_u$，竞赛图的三元环个数可以由下列公式线性计算：
\begin{displaymath}
	\binomial{n}{3}-\sum_{u\in V}{\binomial{out_u}{2}}
\end{displaymath}

该内容参考了eternal风度的博客\footnote{
	三元环问题总结\\
	\url{http://www.cnblogs.com/cjoierljl/p/9853236.html}
}。
\subsubsection{四元环计数}
首先对点按照点度升序排序，然后枚举环上端点$u$，强制$u$为标号最大的点，然后枚举$u$的相邻点$v$，
枚举$v$的相邻点$z$，记录路径$u\rightarrow v \rightarrow z$的条数$cnt_z$，答案加上$cnt_z$，
然后$++cnt_z$。时间复杂度仍为$O(m\sqrt{m})$

该方法出自FWC2019D5T2的题解。
