\documentclass[10pt,AutoFakeBold,AutoFakeSlant,b5paper]{book}
%\usepackage{titletoc}
%\usepackage{titlesec}
%\usepackage{ctexcap}
\usepackage{xeCJK}
\setCJKmainfont{SimSun}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{ulem}
\usepackage{minitoc}
\setcounter{minitocdepth}{2}
\setlength{\mtcindent}{24pt}
\renewcommand{\mtcfont}{\small\rm}
\renewcommand{\mtcSSfont}{\small\bf}
\dominitoc[n]
\lstset{
    columns=fixed,
    frame=none,
    numbers=left,
    numbersep=5pt,
    backgroundcolor=\color[RGB]{255,255,255},
    keywordstyle=\color[RGB]{40,40,255},
    commentstyle=\it\color[RGB]{0,96,96},
    stringstyle=\rmfamily\slshape\color[RGB]{128,0,0},
    showstringspaces=false,
    escapeinside=``,
    language=c++,
    morekeywords={alignas,continute,friend,register,true,alignof,decltype,goto,
    reinterpret_cast,try,asm,defult,if,return,typedef,auto,delete,inline,short,
    typeid,bool,do,int,signed,typename,break,double,long,sizeof,union,case,
    dynamic_cast,mutable,static,unsigned,catch,else,namespace,static_assert,using,
    char,enum,new,static_cast,virtual,char16_t,char32_t,explict,noexcept,struct,
    void,export,nullptr,switch,volatile,class,extern,operator,template,wchar_t,
    const,false,private,this,while,constexpr,float,protected,thread_local,
    const_cast,for,public,throw}
}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[hyperfootnotes=true]{hyperref}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{url}
\usepackage{makeidx}
\usepackage[numbib,numindex,chapter]{tocbibind}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{array}
\usepackage{shorttoc}
\makeindex
\pagestyle{headings}
\begin{document}
\newtheorem{theorem}{定理}[chapter]
\newtheorem{lemma}[theorem]{引理}
\newtheorem{property}[theorem]{性质}
\newtheorem{inference}[theorem]{推论}
\newcommand{\ud}{\mathrm{d}}
\newcommand{\binomial}[2]{\left(#1 \atop #2\right)}
\newcommand{\stirlingA}[2]{\left[#1 \atop #2\right]}
\newcommand{\stirlingB}[2]{\left\{#1 \atop #2\right\}}
\title{OI知识点复习笔记}
\author{dtcxzyw}
\frontmatter
\maketitle
\chapter{前言}
本人写复习笔记的目的有两个：
\begin{itemize}
	\item 系统地复习知识点并挖掘一些有用的性质。
	\item 学会使用\LaTeX{}。
\end{itemize}

当前共\pageref{LastPage}页，\input{../latex/charcnt}字。

项目地址：\url{https://github.com/dtcxzyw/OI-Source}

\paragraph{声明}
{\bfseries
\begin{itemize}
    \item 禁止将其用于商业目的
    \item 如需转载请标明出处，尤其是文末附带链接/书籍/论文
    \item 本人不承担因文中错误而导致任何损失的责任
\end{itemize}
}

欢迎学弟（似乎并没有）与其他OIer指出文中错误或贡献更多新内容。

本笔记在准确性、普及度、分类等方面自然比不上24OI的OI-Wiki
\footnote{Wiki for OI / ICPC. （某大型游戏线上攻略，内含炫酷算术魔法）
\url{https://oi-wiki.org/}
\url{https://github.com/24OI/OI-wiki}}。毕竟到目前为止这份笔记只有我一人
维护，而OI-Wiki却有上百活跃贡献者。现阶段本笔记仅限于自用，因此我没有介绍简单的算法/数据结构。
就算将来有学弟要用我也不会再补上这些内容，我希望他们在读这份笔记之前已经有获得NOIP一等奖的水平。

\shorttoc{简略目录}{0}
\renewcommand\contentsname{目录}
\tableofcontents
\mainmatter
\adjustmtc
\include{GameTheory/GameTheory}
\include{NetworkFlows/NetworkFlows}
\include{DataStructure/DataStructure}
\include{NumberTheory/NumberTheory}
\include{SetAndGroupTheory/SetAndGroupTheory}
\include{Combinatorics/Combinatorics}
\include{Polynomial/Polynomial}
\include{LinearAlgebra/LinearAlgebra}
\include{Math/Math}
\include{DP/DP}
\include{Tree/Tree}
\include{Path/Path}
\include{SpanningTree/SpanningTree}
\include{Graph/Graph}
\include{String/String}
\include{CG/CG}
\include{Optmize/Optmize}
\include{Theory/Theory}
\include{Other/Other}
\appendix
\include{Recommendation}
\printindex
\input{Bib}
\backmatter
\input{Backmatter}
\end{document}
