\section{后缀数组}
\index{S!Suffix Array}
\subsection{倍增构造}
后缀数组$SA[i]$表示排名为$i$的后缀位置，相应地可以
得到起始位置为$i$的后缀排名$rk[i]$。

数组$rk$一般使用倍增法$O(n\lg n)$构造，然后对应地初始化$SA$。

构造步骤如下：
\begin{enumerate}
    \item 对于每一个字符初始化其排序关键字（即字符）；
    \item 对关键字进行基数排序，算出此时字符串$[i\ldots i+2^k-1]$的排名；
    \item 若所有排名都不相同，直接跳出；否则将$rk[i]$与$rk[i+2^k]$作为以$i$
    为起始位置的字符串的关键字，重复步骤2；
    \item 根据$rk$数组初始化$SA$数组。
\end{enumerate}
代码如下：
\lstinputlisting{Source/Templates/SA.cpp}
\subsection{最长公共前缀}
\index{L!Longest Common Prefix}
定义$LCP(i,j)$为第$i$个后缀与第$j$个后缀（指排名而不是位置）的最长公共前缀。

显然LCP函数有两个性质：
\begin{itemize}
    \item $LCP(i,j)=LCP(j,i)$
    \item $LCP(i,i)=n-SA[i]+1$
\end{itemize}
所以只要考虑$LCP(i,j),i<j$的情况。
\begin{theorem}[LCP Theorem]
    \begin{displaymath}
        LCP(i,j)=min\{LCP(k-1,k)\},i<k\leq j
    \end{displaymath}
\end{theorem}
要证明该定理可先证明下列引理：
\begin{lemma}[LCP Lemma]
    \begin{displaymath}
       LCP(i,j)=min(LCP(i,k),LCP(k,j)),i<k<j
    \end{displaymath}
\end{lemma}
\paragraph{证明}
首先根据传递性显然有$LCP(i,j)\geq min(LCP(i,k),LCP(k,j))$。

其次考虑到$i,j,k$是后缀的排名且$i<k<j$，有$LCP(i,j)\leq LCP(i,k)$且
$LCP(i,j)\leq LCP(k,j)$，即$LCP(i,j)\leq min(LCP(i,k),LCP(k,j))$。
该引理得证。

因此设$height[i]=LCP(i-1,i),height[1]=0$，求出height数组后构建ST表$O(1)$询问LCP。

按照原串顺序预处理$height$数组。考虑在原串上相邻后缀的关系，显然两个后缀右移1位的
$LCP'\geq LCP-1$，用此性质快速转移后继续向后暴力匹配。

\begin{lstlisting}
void cook(int n) {
    int h=0;
    for(int i=1;i<=n;++i) {
        if(rk[i]==1)h=0;
        else {
            int k=SA[rk[i]-1];
            if(h)--h;
            while(buf[i+h]==buf[k+h])
                ++h;
        }
        height[rk[i]]=h;
    }
}
\end{lstlisting}
以上内容参考了Angel\_Kitty的博客\footnote{后缀数组(一堆干货) - Angel\_Kitty
    \url{https://www.cnblogs.com/ECJTUACM-873284962/p/6618870.html}
}。
\subsection{应用}
\subsubsection{一般思路}
\begin{itemize}
    \item 二分LCP长度，对height数组进行分组。
    \item 若遇到多串则将其用未出现字符连接后求后缀数组。
    \item 对于回文串/翻转系列问题则将其与反串用特殊字符相连后求后缀数组。
    \item 连续重复子串问题使用错位匹配解决。
    \item 「TJOI / HEOI2016」字符串：若LCP的一个端点固定，可以从它开始在height
    数组上左右暴力遍历，利用min单调性剪枝。
\end{itemize}
\subsubsection{可重叠最长重复子串}
该子串一定是某两个后缀的LCP，而LCP在height数组中取最小值，因此
答案为height最大值。
\subsubsection{不可重叠最长重复子串}
二分LCP长度k，按k对height数组进行划分，满足每块内的height值
$\geq k$，判断是否存在块内$SA[i]$的极差$\geq k$（此时子串不重叠）。
\subsubsection{可重叠k次最长重复子串}
二分LCP长度，对其分组，询问是否存在大小$\geq k$的块。
\subsubsection{本质不同的子串个数}
考虑按照后缀字典序加入每个后缀的前缀，每个后缀贡献了$n-SA[i]+1$个前缀，
去掉重复的$height[i]$个重复前缀。答案为每个后缀的贡献之和。可以把这两部分
分开考虑，答案为子串数-height数组和。
\subsubsection{最长回文子串}
将串与反串用未出现字符连接后求后缀数组，按照长度奇偶分类讨论（或者类似于Manacher算法
处理原串），枚举对称中心，求以其为首的后缀与以其在反串上的对称位置为首的后缀的LCP。
\subsubsection{连续重复子串}
已知字符串$S$由某个字符串多次重复得到，求最大重复次数。

枚举串长$n$的因子$k$，询问字符串$[1\ldots n-k]$与$[k+1\ldots n]$是否
相等，即判断$LCP(rk[1],rk[k+1])=n-k$是否成立。由于LCP的一端是固定的，
没有必要构建ST表支持RMQ，可以直接$O(n)$扫描处理。
\subsubsection{重复次数最多的连续重复子串}
首先枚举连续重复子串长度$L$，仅考虑重复2次以上的情况，那么整个连续重复串
每隔$L$个必相同，可以枚举起始位置$L*i,L*(i+1)$错位匹配求LCP。若起点
不为$L$的倍数,尝试计算LCP判断左边剩余部分是否相等。
\subsubsection{最长公共子串}
将两个串拼接在一块，求满足对应后缀起点来自不同字符串的height最大值。
\subsubsection{长度$\geq k$的公共子串数（可以相同）}
按$k$对height划分，在块内统计每个后缀之前的来自另一个字符串的后缀
与该后缀产生的贡献，这里可以用单调栈维护以当前位置结尾的height后缀最小值之和。分别对
两个串的后缀扫一遍累积贡献即为答案。
\subsubsection{出现于不少于$k$个字符串的最长子串}
二分长度对height分组，然后检查每组内是否存在来自$k$个字符串的后缀。
\subsubsection{在每个字符串重复但不重叠的最长子串}
二分长度对height分组，对每个字符串检查重复且不重叠的条件。
\subsubsection{出现或翻转后出现在每个字符串中的最长子串}
将每个串的原串+反串连起来，二分长度对height分组，判断是否满足存在来自所有字符串的后缀。

以上内容参考了罗穗骞的论文《后缀数组——处理字符串的有力工具》。
