\section{Z Algorithm}
\index{Z!Z Algorithm}\label{ZA}
给定一个字符串$P$，记$Z(i)$为以$P$的第$i$个字符为首（从0开始）的后缀与$P$
的LCP长度。
\subsection{求解}
核心思想类似于Manacher算法，利用之前的计算结果尽可能减少
暴力匹配操作。

算法步骤如下：
\begin{enumerate}
    \item 首先有$Z(0)=|P|$。
    \item 维护当前已匹配的最右端，即$max\{i+Z(i)-1\}$，记为$R$；
    同时维护$R$对应的$i$，记为$L$。
    \item 考虑已经维护了当前$L,R$和$Z[0\cdots i-1]$，求$Z(i)$并更新$L,R$。
    \begin{itemize}
        \item 若$i>R$，直接从$i$开始暴力匹配，然后令$L=i,R=i+Z(i)-1$；
        \item 否则$i\leq R$，那么有$P[i-L\cdots R-L]=P[i\cdots R]$。
        然后有$Z(i)\geq min(Z(i-L),R-i+1)$。
        考虑$Z(i-L)$与$R-i+1$的关系：
        \begin{itemize}
            \item 若$Z(i-L)<R-i+1$，则不必继续匹配，令$Z(i)=Z(i-L)$。
            \item 否则从$Z(i)=R-i+1$开始暴力匹配，更新$L,R$。
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{enumerate}

模板：
\begin{lstlisting}
int L=0,R=0;
for(int i=1;i<n;++i) {
    if(i>R) {
        L=R=i;
        while(R<n && P[R-L]==P[R])
            ++R;
        Z[i]=R-L;
        --R;
    }
    else {
        if(Z[i-L]<R-i+1)
            Z[i]=Z[i-L];
        else {
            L=i;
            while(R<n && P[R-L]==P[R])
                ++R;
            Z[i]=R-L;
            --R;
        }
    }
}
\end{lstlisting}

时间复杂度$O(|P|)$。
\subsection{应用}
Z Algorithm等价于ExKMP。ExKMP用来求解串$S$的每一个后缀$S_i$与另一个串$T$的
LCP长度。

使用Z Algorithm可以解决：构造新串$T+\textrm{分隔符}+S$，运行Z Algorithm，
$S$部分的$Z$值就是所求答案。实际上无需构造新串，由于分隔符的存在，可以分两次对
$T$与$S$运行算法。

上述内容参考了yashem66的译文\footnote{
    译文：Z-function/Z Algorithm的构造与应用

    \url{https://blog.csdn.net/qq\_33330876/article/details/72844491}

    原文：Z Algorithm

    \url{http://codeforces.com/blog/entry/3107}
}。
