\section{RSA算法}
\subsection{原理}
\begin{theorem}[素数定理]\label{PT}
	$\displaystyle \lim_{n\rightarrow\infty}\frac{\pi(n)}{n/\ln n}=1$
\end{theorem}
RSA的安全性基于以下事实：寻找大素数很容易（根据定理~\ref{PT},素数密度挺大的），
但把两个大素数之积质因数分解却很难。

RSA算法的基本步骤如下：
\begin{enumerate}
	\item 随机选取两个大素数$p,q$,使得$p\neq q$，令$n=pq$；
	\item 选取一个与$\varphi(n)=(p-1)(q-1)$互质的小奇数$e$,
	      计算模$\varphi(n)$意义下$e$的乘法逆元$d$（由于$e$与$n$互质，根据定理
	      ~\ref{BT}得存在唯一解$d$）；
	\item 将$P(e,n)$公开，作为{\bfseries RSA公钥}；\\
	      将$S(d,n)$保密，作为{\bfseries RSA私钥}。
\end{enumerate}

对于消息$M$，公钥持有者可进行运算：$P(M)=M^e \bmod n$；
私钥持有者可进行运算：$S(M)=M^d \bmod n$。
对于用公/私钥加密$M$得到的密文$C$，只有使用私/公钥解密才能得到$M$（加解密操作相同）。
由于结果要$\bmod n$，消息$M$的域为$Z_n$。

下面证明RSA算法的正确性，即：
\begin{displaymath}
	P(S(M))\equiv S(P(M))\equiv M^{ed}\equiv M \pmod{n}
\end{displaymath}

因为$e,d$是模$\varphi(n)$意义下的乘法逆元，所以有$ed=1+k(p-1)(q-1)$。

\begin{itemize}
	\item 若$M\not\equiv 0 \pmod{p}$,则有
	      \begin{eqnarray*}
		      M^{ed}&\equiv& M^{1+k(p-1)(q-1)} \pmod{p}\\
		      &\equiv& M\cdot (M^{p-1})^{k(q-1)} \pmod{p}\\
		      &\equiv& M\cdot 1^{k(q-1)} \pmod{p}\\
		      &\equiv& M \pmod{p}
	      \end{eqnarray*}
	\item 若$M\equiv 0 \pmod{p}$，上述等式仍成立。
\end{itemize}

同样地，对于$q$有$M^{ed}\equiv M \pmod{q}$。根据推论~\ref{EEL1I}，有
$M^{ed}\equiv M \pmod{n}$，证毕。

\subsection{应用}
\subsubsection{消息加密}
发送方使用接收方的公钥$P$把消息$M$加密得到密文$C$，将密文$C$发送给
接收方。接收方使用自己的私钥$P$解密得到消息$M$。
\paragraph{快速无公钥加密系统}
若消息过长，则仅用$P$加密对称加密算法的随机密钥$K$，同时用密钥$K$加密
$M$得到密文$C$，把$(P(K),C)$发送给接收方。接收方使用$P$解密得到$K$，
再用$K$对$C$解密。
\subsubsection{数字签名}
发送方使用自己的私钥$S$把消息$M$签署得到签名$C$，将消息$M$与签名$C$
发送给接收方。接收方使用发送方的公钥$P$解密$C$得到消息$M$，验证消息是否正确。
\paragraph{快速数字签名}
与快速无公钥加密系统类似，把对称加密算法的密钥改为快速散列函数的值。
\paragraph{证书链}
以一个可信根为起点，大家都信任它并且知道它的公钥。下一级将自己的公钥和被上一级
签署后的公钥作为自己的签名证书，接收方自上而下验证证书链上每一级的正确性，从而验证链尾端
消息的正确性。

以上内容参考了算法导论\cite{ITA3}第31.7节。
