\section{Catalan数}
\subsection{性质}
\index{C!Catalan Numbers}
Catalan数是组合数学中的常见数列
\footnote{A000108 - OEIS \url{http://oeis.org/A000108}}，其前几项为
\begin{displaymath}
	1, 1, 2, 5, 14, 42, 132, 429, 1430, \cdots
\end{displaymath}

Catalan数（记为$C_n$）满足如下关系：
\begin{eqnarray}
	C_0&=&C_1=1\\
	C_{n+1}&=&\sum_{i=0}^n{C_iC_{n-i}}\label{CT2}\\
	C_n&=&\frac{4n-2}{n+1}C_{n-1}\\
	C_n&=&\binomial{2n}{n}-\binomial{2n}{n+1}=\frac{1}{n+1}\binomial{2n}{n}\\
	C_n&=&\prod_{k=2}^n\frac{n+k}{k}
\end{eqnarray}
根据Striling近似公式
\begin{displaymath}
	n!\sim\sqrt{2\pi n}\left(\frac{n}{e}\right)^n
\end{displaymath}
可得
\begin{displaymath}
	C_n\sim\frac{4^n}{\sqrt{\pi} n^\frac{3}{2}}
\end{displaymath}

\begin{theorem}
	$C_n$为奇数当且仅当$n=2^k-1$。
\end{theorem}
\subsection{常见应用}
\subsubsection{括号序列，出栈序列，网格行走}
\paragraph{括号序列} 给定$2n$个位置填上左右括号使括号匹配（对于每一个位置之前的
左括号必须不少于右括号）。
\paragraph{出栈序列} 求将$n$个元素入栈一次（限制顺序）并出栈一次（不限制顺序）
的方案数（对于每一次操作都要保证栈不出现下溢，即任意时刻入栈元素不少于出栈元素）。
\paragraph{网格行走} 在一个$n*n$的网格内从左下角移动到右上角，纵坐标必须不少于
横坐标，求方案数。
\paragraph{分析}
这三个问题是同构的，都满足操作数为$2n$且限制任意时刻操作A的数目不少于操作B的数目。
它们的答案都是$C_n$，以括号序列问题为例，通过等式~\ref{CT2}理解：
将括号序列看做由一个可分割的序列加上一个不可分割的序列（即最外层有一对配对括号）得来，
左边为$n_1+1$对，右边为$n_2$对，满足$n_1+n_2=n-1$，这种方案的贡献为
$C_{n_1}C_{n_2}$。
\subsubsection{二叉树构型计数}
\paragraph{有$n$个节点的二叉树}
通过等式~\ref{CT2}理解：枚举左右子树大小，满足左右子树节点数为$n-1$。
\paragraph{有$n+1$个叶子节点的满二叉树}
满二叉树去掉叶子节点后是一颗二叉树，并且在满二叉树中叶子节点比非叶子节点多一个。
\subsubsection{阶梯填充}
用$n$个长方形填充$n*n$的阶梯的方案数为$C_n$。

证明：填充一个以直角顶点与某阶梯顶点为对顶点的长方形，使其分为大小为
$n_1*n_1,n_2*n_2$的两个小阶梯，满足$n_1+n_2=n-1$。按大小把长方形数量份额分配给两个子问题
（$n*n$的阶梯至少需要$n$个长方形，所以必须严格按照大小比例分配）。该分析满足等式\ref{CT2}。
\subsubsection{凸包分割}
将$n+2$个顶点的凸包分为三角形的方案数为$C_n$。

证明留坑待补。
\subsubsection{圆上点连线}
将圆上的$2n$个点两两配对连线，所连$n$条线段不相交的方案数为$C_n$。

证明留坑待补。
\index{*TODO!Catalan应用证明}

上述内容参考了Wikipedia-EN\footnote{Catalan number - Wikipedia
	\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Catalan\_number}}。
\subsection{扩展}
有n个1和m个-1(n>m)，这些数排成一个序列，需要满足序列每个位置上的前缀和>0，
求序列方案数。

该问题可转换为在方格纸上从$(0,0)$走到$(n,m)$，且不经过对角线$x=y$的路径数。

考虑第一步走到哪个点：
\begin{itemize}
	\item 走到$(0,1)$，显然该走法的后继路径不合法，方案数为$\binomial{n+m-1}{n}$。
	\item 走到$(1,0)$，若该走法的后继路径不合法，则该路径的从开始到第一次触碰到对角线的
	路径沿对角线$x=y$对称后可使其一一映射到情况1的每条路径。
\end{itemize}

因此答案为无限制路径数-情况1方案数-情况2方案数=$\binomial{n+m}{n}-
2\cdot\binomial{n+m-1}{n}=\binomial{n+m-1}{m}-\binomial{n+m-1}{m-1}$
\subsubsection{变形a}
$n\geq m$，满足前缀和$\geq 0$。

把路径终点定为$(n+1,m)$，可将此问题转化为上一个问题（因为第一步必走$(1,0)$，
等价于将起点和终点右移一位，相当于对角线左移），答案为
$\binomial{n+m}{m}-\binomial{n+m}{m-1}$。
\subsubsection{变形b}
$n\geq m-r$，且满足前缀和$\geq -r,r\in \mathbb{Z}$。

画图可知求的是从$(r,0)$走到$(r+n,m)$且不穿过对称轴$x=y$的方案数。

该问题可分为两种情况：
\begin{itemize}
	\item $m<=r$,此时不管怎么走都满足条件，贡献为$\binomial{n+m}{n}$。
	\item $m>r$，记对称轴$x=y$分别与$x=r$，$y=m$相交于点$A,B$，考虑第一次穿过
	$AB$上的情况。对于$AB$上的某点$(x,x),x\in [r,m)$，无穿越到达该点的方案数为
	$\binomial{x}{x-r}-\binomial{x}{x-r-1}$，穿越该点到达终点的方案数
	为$\binomial{r+n-x}{m-x-1}$。
\end{itemize}

\paragraph{例题}
Luogu P3336 [ZJOI2013]话旧
\footnote{\url{https://www.luogu.org/problemnew/show/P3336}}

容易发现题中x坐标相邻的点之间的函数图象方案是独立的，排序后对每对相邻点计算最值和方案数。
方案数受到函数最小值为0的限制。计算组合数时使用CRT+Lucas。

此题源代码有误（也许是分析错了）。

\lstinputlisting{Source/Unclassified/Done/3336.cpp}
