\section{拉格朗日插值}
\subsection{原理}
拉格朗日插值法的思路是将每个点对应一个基函数，
使得点$(x_i,y_i)$对应的基函数$F_i(x)$满足
\begin{displaymath}
F_i(x)=\left\{\begin{array}{ll}
    y_i& \textrm{~if~$x=x_i$}\\
    0&\textrm{otherwise}
\end{array}\right.
\end{displaymath}
如何构造$F_i(x)$呢？首先可以提出$y_i$令$F_i(x)=y_iG_i(x)$，
然后显然$G_i(x)$有$\displaystyle \prod_{j\neq i}{x-x_j}$项，
为了让$G_i(x_i)=1$，再除以$\displaystyle \prod_{j\neq i}{x_i-x_j}$。

综上所述，插值函数为
\begin{displaymath}
    F(x)=\sum_{i=1}^n{y_i\prod_{j\neq i}{\frac{x-x_j}{x_i-x_j}}}
\end{displaymath}
\subsection{插值多项式计算}
时间复杂度$\Theta(n^2)$，步骤如下：
\begin{enumerate}
    \item $O(n^2)$计算出多项式$\displaystyle F(x)=\prod_{i=1}^i{x-x_i}$；
    \item $\Theta(n^2)$计算每个$i$的多项式$\frac{F(x)}{x-x_i}$；
    \item $\Theta(n^2)$将每个多项式乘以系数
    $\frac{y_i}{\displaystyle \prod_{i\neq j}{x_i-x_j}}$
    （分母部分直接将$x_i$带入$i$对应的分子的多项式求出）；
    \item $\Theta(n^2)$将多项式相加合并。
\end{enumerate}
单点插值也可以使用这种优化。
\subsection{多点插值}
\begin{itemize}
    \item 预处理出多项式，然后每次使用霍纳法则$O(n)$求值；
    \item 预处理出每个$i$的$\displaystyle y_i \prod_{i\neq j}\frac{1}{x_i-x_j}$，
    每次$O(n^2)$求分子后相加。
\end{itemize}
\subsection{缺点}
\begin{itemize}
    \item 拉格朗日插值法的给出的曲线的确经过了样本点，但是这个曲线有可能十分曲折，而且
    受单个点的影响大。可以考虑使用最小二乘逼近来消除噪声，或者使用样条。不过拉格朗日插值
    一般用于已确定多项式次数的插值，比如自然数幂和。
    \item $\Theta(n^2)$拉格朗日插值法的时间复杂度并没有比FFT插值方法优。
\end{itemize}
\subsection{求解自然数幂和}\label{psum}
易知$F_k(n)=\displaystyle \sum_{i=0}^n{i^k}$是一个$k+1$次多项式。
预处理出$F_k$在$1,\cdots,k+2$上的值，插值出多项式。

在预处理时直接处理出多项式而不是点值表示，插值的复杂度要$O(n)$而不是$O(n^2)$。

代码模板：
\begin{lstlisting}
struct Poly {
    Int64 fac[maxk];
    int end;
    void init(int k) {
        int val[maxk];
        end = k + 1;
        for(int i = 0; i <= end; ++i) {
            val[i] = 1;
            for(int j = 0; j < k; ++j)
                val[i] = asInt64(val[i]) * i % mod;
        }
        for(int i = 1; i <= end; ++i)
            val[i] = (val[i - 1] + val[i]) % mod;
        Int64 kt[maxk];
        for(int i = 0; i <= end; ++i)
            fac[i] = 0;
        for(int i = 0; i <= end; ++i) {
            kt[0] = val[i];
            for(int j = 1; j <= end; ++j)
                kt[j] = 0;
            for(int j = 0; j <= end; ++j)
                if(i != j) {
                    for(int k = end; k >= 1; --k)
                        kt[k] =
                            (kt[k - 1] - j * kt[k]) %
                            mod;
                    kt[0] = -j * kt[0] % mod;
                    Int64 div = powm(i - j, mod - 2);
                    for(int k = 0; k <= end; ++k)
                        kt[k] = kt[k] * div % mod;
                }
            for(int j = 0; j <= end; ++j)
                fac[j] = (fac[j] + kt[j]) % mod;
        }
    }
    Int64 operator()(Int64 x) const {
        x%=mod;//!!!
        Int64 res = 0;
        for(int i = end; i >= 0; --i)
            res = (res * x + fac[i]) % mod;
        return res;
    }
}
\end{lstlisting}

{\bfseries 血泪史：写Project~Euler~639时，由于插值处没有对$x$预先取模，导致在保持系数在$(-mod,mod)$
与$[0,mod)$的答案不一致，且它们的答案都是错误的，我因此调试了一天。}

{\bfseries Update：注意到由于插值点是连续的，
$\displaystyle \prod_{i\neq j}{i-j}$实际上可以表示为阶乘之积，可以$O(n)$预处理，
因此预处理复杂度也可以达到$O(n)$。}
