\section{二分图}
\index{B!Bipartite Graph}
\subsection{二分图判定}
\begin{property}
	二分图中不存在奇环。
\end{property}

如果存在奇环，则必有一条边的端点属于同一集合。所以可以使用DFS染色来判定二分图，
遇到矛盾则退出。

\lstinputlisting[title=BGJudge.cpp]{NetworkFlows/BGJudge.cpp}

\subsection{二分图最大匹配}

\subsubsection{匈牙利算法}
\index{H!Hungarian Algorithm}

匈牙利算法的主要步骤就是遍历左集合的每一个顶点，使得其尽可能找到一个匹配。
要为该顶点找到一个匹配，首先遍历边，如果右顶点已经有匹配，则递归尝试让该
匹配点重新找一个匹配，如果右顶点无匹配或者更换匹配成功，则这条边是一个匹配。

原则：有机会上，没机会创造机会也要上。
\footnote{Dark\_Scope 趣写算法系列之--匈牙利算法
	\url{https://blog.csdn.net/dark\_scope/article/details/8880547}}

感性的算法的正确性证明：每次递归时匹配数只增不减，且递归有权修改整个连通块
的着色情况。（似乎并没有什么说服力）。

匈牙利算法的时间复杂度为$O(VE)$，每次尝试匹配的复杂度为$O(E)$。

\index{*TODO!匈牙利算法标准描述与正确性证明}

\subsubsection{Greedy Matching}
可以先遍历一次图，贪心地连边，以减少尝试拆开匹配边的次数。
在图很大的时候有加速效果。

该方法参考了江任捷的演算法筆記\footnote{
    演算法筆記 - Matching
    \url{http://www.csie.ntnu.edu.tw/\~u91029/Matching.html\#4}
}。
\subsubsection{Hopcroft–Karp Algorithm}
\index{H!Hopcroft–Karp Algorithm}
暂时先坑着\CJKsout{为什么不写Dinic呢}。
\index{*TODO!Hopcroft–Karp算法}

\subsubsection{例题}

Luogu P1129 [ZJOI2007]矩阵游戏
\footnote{\url{https://www.luogu.org/problemnew/show/P1129}}

首先用二分图最大匹配找到n个不同行且不同列的黑格子（置换矩阵P），然后就可以操作得到
目标矩阵（单位矩阵I）了。

\lstinputlisting[title=Luogu P1129]{Source/Unclassified/Done/1129.cpp}

\subsection{二分图最大权匹配 Kuhn-Munkras Algorithm}
\index{K!Kuhn-Munkras Algorithm}
\CJKsout{先用费用流做吧，暂时先坑着。}
\subsubsection{起步}
维护每个左/右顶点的权值（称为顶标），所有节点的顶标和为答案上界。
令每个左顶点的顶标为出边边权最大值，右顶点顶标为0。

对每个顶点运行匈牙利算法，若左右顶点顶标之和等于边权，则考虑连边；
若无法为当前点找到匹配，则将访问到的左顶点顶标-1，右顶点顶标+1，
等价于使答案上界-1（DFS访问树中的叶子必为左顶点），重新为该点寻找匹配。
把任意二分图当做完全二分图（不存在的边权值为0），迭代必定会结束。

这种做法能够保证在找到最大匹配的情况下使权值和最大。
\subsubsection{优化1}
可以发现在左-1右+1后，原先边权等于左右顶点顶标之和的边仍然被经过，
一个简单的思路是一次性突破``瓶颈''，即令下次增广时终点位置处的某条边从
不可连边变为可连边，每次DFS增广时维护（顶标和-边权）的最小值$d$，
若匹配失败则左$-d$右$+d$。

这才是复杂度比较靠谱的算法（$O(n^3)$）。
\subsubsection{优化2}
在匹配每个点时，初始化所有右顶点的松弛函数$slack$为$\infty$，然后
DFS时$slack$维护（顶标和-边权）的最小值。若匹配失败则令$d$为未访问右
顶点的$slack$函数最小值，左$-d$右$+d$，同时未访问节点的$slack-=d$。

该优化的复杂度不变，但实测该方法比优化1的效率更高（3x）。
\subsubsection{优化3}
考虑记录其增广时的路径，然后将递归算法转换为非递归算法。
\begin{lstlisting}
int w[size][size],lh[size],rh[size],pair[size],
    pre[size],slack[size];
bool flag[size];
void aug(int s) {
    reset(flag);
    reset(pre);
    reset(slack,0x3f);
    pair[0]=s;
    int u=0;
    do {
        int v=pair[u],minh=inf,nxt;
        flag[u]=true;
        // 再次DFS后新访问到了点u和它的匹配点
        // 为点v找新匹配点
        for(int i=1;i<=n;++i)
            if(!flag[i]){
                int delta=lh[v]+rh[i]-w[v][i];
                if(delta<slack[i])
                    slack[i]=delta,pre[i]=u;
                    //点i的匹配点有可能置换为u的匹配点，
                    //以腾出u的匹配点的空位
                if(minh>slack[i])
                    minh=slack[i],nxt=i;//点i下次将被访问
            }
        //松弛
        for(int i=0;i<=n;++i)
            if(flag[i])lh[pair[i]]-=minh,rh[i]+=minh;
            else slack[i]-=minh;
        u=nxt;
    } while(pair[u]);//直到找到未匹配点为止
    //置换匹配
    while(u) {
        int p=pre[u];
        pair[u]=pair[p];
        u=p;
    }
}
int KM(int n) {
    for(int i=1;i<=n;++i) {
        int maxh=0;
        for(int j=1;j<=n;++j)
            maxh=std::max(maxh,w[i][j]);
        lh[i]=maxh;
    }
    reset(rh);
    reset(pair);
    for(int i=1;i<=n;++i)
        aug(i);
    int res=0;
    for(int i=1;i<=n;++i)
        res+=w[pair[i]][i];
    return res;
}
\end{lstlisting}
实测该方法比优化2的效率更高（2x）。
\index{*TODO!解释KM算法优化的合理性}
\subsection{二分图常见模型}
\subsubsection{最小点覆盖}
\index{K!König's theorem}
\begin{theorem}[König's Theorem]
	最小点覆盖数=最大匹配数。
\end{theorem}

使用反证法证明：如果有一条边两端顶点都不在最大匹配上，那么这条边可以进入最大匹配
成为一个更大的匹配边集，所以与最大匹配的假设矛盾。

\subsubsection{最大独立集}

\begin{theorem}
	最大独立集大小=顶点数-最小点覆盖数=顶点数-最大匹配数
\end{theorem}

证明：容易发现去掉二分图中的最小点覆盖可得到一个独立集（若其不是独立集，则说明存在一条
边未被覆盖，与点覆盖的定义矛盾）。尝试以此独立集为基础扩展，可以发现若要使点覆盖
中的某个点变为独立集的点，由最小点覆盖数=最大匹配数可知，最小点覆盖的每个点都与$\geq 1$
的边相连，因此必须使不少于1个原独立集的点被删除。所以无论如何修改，最多得到与之大小
相等的独立集。

\subsubsection{DAG最小路径覆盖}

\paragraph{最小不相交路径覆盖}

将顶点拆成左右两点，若存在边$u\rightarrow v$则连边$Lu\rightarrow Rv$,求二分图最大匹配。

\begin{theorem}
	最小路径覆盖数=顶点数-二分图最大匹配数。
\end{theorem}

证明：二分图中每增加一个匹配，就意味着减少一条路径。

\paragraph{最小可相交路径覆盖}

先用Floyd求出传递闭包，转化为最小不相交路径覆盖问题。
因为如果要从a走到b，直接连边可以避开中间点的流量限制。

以上内容参考了罗茜\footnote{二分图详解及总结
	\url{https://www.cnblogs.com/alihenaixiao/p/4695298.html}},
justPassBy\footnote{有向无环图（DAG）的最小路径覆盖
	\url{https://www.cnblogs.com/justPassBy/p/5369930.html}}和
不可不戒\footnote{二分图:最大独立集\&最大匹配\&最小顶点覆盖
	\url{https://blog.csdn.net/lezg\_bkbj/article/details/9872189}}
的博客。
\subsection{Hall定理}
\index{H!Hall's Marriage Theorem}
Hall定理用于判断二分图是否存在完美匹配。
\begin{theorem}\label{Hall}
    二分图$G=\{V1,V2,E\},|V1|\leq|V2|$存在完美匹配当且仅当$V1$中任意$k$个顶点
    至少与$V2$中任意$k$个顶点相连。
\end{theorem}
\paragraph{证明}
充分性：假设二分图$G$不存在完美匹配，记$G$的最大匹配为$M$，$V1$上至少有一点
$u$不在$M$上。由条件可知点$u$有一条不在$M$上的边，记对面的点为$v$。若点$v$不在
$M$上，则与$M$为最大匹配矛盾；否则尝试使用匈牙利算法寻找增广路，记涉及到的$V1$的子集
为$S$，则右边至少有$|S|$个节点与其相连，因而存在增广路，与$M$为最大匹配矛盾。

必要性：由于二分图$G$有完美匹配，$V1$的$k$个顶点至少与各自的匹配相连。

还有一个比较有用的推论：
\begin{inference}
   对于二分图$G=\{V1,V2,E\},|V1|\leq|V2|$，若存在整数$t$，满足$V1$中
   任意节点的度数$\geq t$，$V2$中任意节点的度数$\leq t$，则$G$存在完美匹配。
\end{inference}

\paragraph{例题}
[POI2009]LYZ-Ice Skates

由定理~\ref{Hall}可以考虑枚举所有集合，但复杂度无法接受，考虑排掉一些显然不优的集合。
选出的集合可以分为3类：
\begin{itemize}
    \item 脚的大小连续；
    \item 脚的大小不连续但是鞋号区间连续，把中间未被选中的脚的大小选中，但是鞋号区间不变，
    可以有更充分的证据证明不存在完美匹配；
    \item 脚的大小不连续且鞋号区间不连续，这个集合可以根据鞋号区间的连续性分为
    前两种集合，每个集合是独立的子问题。
\end{itemize}
因此只需考虑脚的大小连续的集合。

记脚的大小为$i$的人数有$a_i$个，根据定理有$\displaystyle \sum_{i=l}^r{a_i}
\leq (r+d-l+1)*k$。让右端为常数，得$\displaystyle \sum_{i=l}^r{(a_i-k)}\leq d*k$，
可用线段树维护最大子段和。

代码：
\lstinputlisting{Source/Templates/Hall.cpp}

上述内容参考了Feynman1999的博客\footnote{
    Hall定理（二分图匹配问题，Hungary算法基础）
    \url{https://blog.csdn.net/feynman1999/article/details/76037603}
}。
