\section{常见网络流/最小割模型}
\subsection{平面图转对偶图}

平面图与对偶图的定义：
\begin{itemize}
	\item 平面图（Planar Graph）：在平面上画出来可以使边与边只在顶点上相交的图。
	      \index{P!Planar Graph}
	\item 对偶图（Dual Graph）：将平面图的每条边两边的区域连边而成的新平面图。
	      \index{D!Dual Graph}
\end{itemize}

记平面图$G$的对偶图为$G^*$，平面集合为$P_G$。

对偶图$G^*$有两个性质：
\begin{itemize}
	\item
	      \begin{property}
		      $G^*$中的环对应$G$中的一个割。
	      \end{property}
	\item
	      \begin{property}
		      $|P_G|=|V_{G^*}|,|E_G|=|E_{G^*}|$
	      \end{property}
\end{itemize}

实际应用时，首先连接$(s,t)$使得外部平面被分为两个平面，以获得源汇点$s',t'$（同时连
到一个点上并没有什么用），然后按照定义建图（不要连$s'$与$t'$的边）。

那么$s,t$的最小割=$s'\rightarrow t'$的最短路(即拆点前的最小环)，时间复杂度优于
常规做法。

\subsubsection{例题}

Luogu P4001 [BJOI2006]狼抓兔子\footnote{【P4001】[BJOI2006]狼抓兔子 - 洛谷
\url{https://www.luogu.org/problemnew/show/P4001}}

根据定理~\ref{MFMCT}转换为求最大流，将右上角当做起点，右下角当做终点，然后使用上述
方法转为对偶图求最短路。

\lstinputlisting[title=Luogu P4001]{Source/Unclassified/Done/4001.cpp}

\subsection{最大权闭合子图}
{\bfseries 关键字——依赖}

$S$向非负权点连容量为权值的边，负权点向$T$连容量为权值相反数的边，如果选择点$u$必须
选择点$v$,就从$u$向$v$连容量为$\infty$的边。

答案=正权值之和-最小割。

简单理解：如果割去正权点的权值，则说明舍弃该正权点，权值从答案中扣除；如果割去负权点
的权值，则说明选择之前的正权点并从答案扣除该负权值。

严格的正确性证明待补充。\index{*TODO!最大权闭合子图算法的正确性}

\subsubsection{板子}

Luogu P4174 [NOI2006]最大获利\footnote{【P4174】[NOI2006]最大获利 - 洛谷
\url{https://www.luogu.org/problemnew/show/P4174}}

\lstinputlisting[title=Luogu P4174]{Source/Source/'Network Flows'/4174.cpp}

\subsubsection{输出方案}

\begin{theorem}
    Dinic最后一次增广时可访问到的点的集合就是最优方案。
\end{theorem}

简单理解：最后一次增广后BFS必然找不到增广路。若割源点到正权点的边，则访问不到该正权点，
说明该正权点被舍弃，若不被割则必割后继负权点对应的边，该点可被访问到，说明该正权点被选中；
若割负权点到源点的边，则可访问到该负权点，说明该负权点被选中，若不被割则必割前驱正权点对应
的边，该点不可访问，说明该点被舍弃。

上述内容参考了appgle\footnote{网络流算法基本模型 - appgle
	\url{https://www.cnblogs.com/hyl2000/p/6618519.html}}，
MaxMercer\footnote{关于平面图到对偶图的转化 \\
	\url{https://blog.csdn.net/MaxMercer/article/details/77976666}}和
Cold\_Chair\footnote{网络流——最大权闭合子图 \\
	\url{https://blog.csdn.net/Cold\_Chair/article/details/52841351}}
的博客。

\subsubsection{最大密度子图}
给定一个无向图，点有点权，边有边权，选择一个子图，最大化边权和与点权和的比值。

由比值可以想到分数规划问题，考虑二分密度$x$，满足$\frac{Sum_E}{Sum_V}>x$，继而推出
$Sum_E-Sum_Vx>0$，不能取等号是因为不能选择空集。

由于选择一条边必定选择它的两个端点，且恰好边有价值，点有代价，可以将其转化为最大权闭合子图
问题求出$Max\left\{Sum_E-Sum_Vx\right\}$。因为容易求得选择方案，Dinkelbach法也是不错的选择。

\subsection{区间k覆盖问题}
每个区间有价值，选择一个区间集合，满足每个位置最多被$k$个区间覆盖，最大化价值和。

该问题可以转化为求$k$个不相交区间集合，最大化价值和。可以这样建图：区间上的点从左到右连边
$(i,i+1,\infty,0)$，每个区间连边$(l,r+1,1,w)$，$S$连向左端点$(k,0)$，$T$就是点$n+1$。
$S$的流量限制保证了集合个数最多为$k$，每个区间的连边保证了同一条增广路内选择的区间不相交。

如果某些区间左端点相同且互斥，则从左端点拆出一条容量为1的边限制选择。
